\chapter{Definizione Stakeholder}

La prima attività da svolgere è l'individuazione degli stakeholder. Uno stakeholder è un individuo, un gruppo di persone o un'organizzazione che può influenzare o essere influenzato positivamente o negativamente dal progetto.
Questa fase è particolarmente importante in quanto tutte le successive si baseranno su di essa, dovendo selezionare il sottoinsieme di stakeholder a cui sottoporre le tecniche di elicitazione. Gli stakeholder da individuare non saranno solamente gli utilizzatori finali del sistema, ma tutti coloro che sono implicati direttamente o indirettamente nel progetto.

\section{Identificazione Stakeholder}

Tra gli stakeholder più rilevanti per l'applicazione \textbf{UniMap} si possono individuare:

\begin{itemize}
    \item \textbf{MIUR}. In quanto organo promotore dell'applicazione ha interesse diretto per il successo della stessa.
    \item \textbf{Studenti}. Sono tra gli utilizzatori finali del sistema e, costituendo la maggioranza dei futuri fruitori del sistema, saranno i soggetti più coinvolti nelle attività di elicitazione.
    \item \textbf{Personale docente di ruolo e a contratto e ricercatori}. Anche i docenti universitari sono considerati tra gli utenti finali dell'applicazione. Anche per questi ultimi l'utilizzo del sistema potrebbe facilitare gli spostamenti.
    \item \textbf{Personale non docente}. In questa categoria sono inclusi tutti i membri del personale universitario non categorizzati come docenti o ricercatori (portinai, bidelli, collaboratori, tecnici, amministrativi ecc...).
    \item \textbf{Istituzioni Universitarie}. Le Università coinvolte in questo progetto hanno interesse per il buon esito dello stesso, in quanto semplificherebbe i compiti di spostamento ai propri studenti.
    \item \textbf{Servizi di Hosting}. Servizi che forniscono a professionisti, aziende ed individui la tecnologia necessaria per far sì che i propri siti e pagine web siano visibili su Internet in cambio di soldi.
    \item \textbf{Servizi di distribuzione digitale}. Sono tutti quei servizi che si occupano di distribuire l'applicazione, come ad esempio Google Play o l'App Store di Apple. Per questi stakeholder vale lo stesso discorso fatto per i servizi di hosting in quanto richiedono un pagamento per la pubblicazione delle applicazioni, che varia a seconda della politiche delle varie aziende.
    \item \textbf{Enti presenti all'interno delle università}. Sono tutti gli enti esterni che sono presenti all'interno delle Università. Ad esempio: banche, mense, gestori delle macchinette ecc. Questi enti hanno interesse per il buon esito dell'applicazione, in quanto la visibilità sulla mappa degli edifici funge da pubblicità.
    \item \textbf{Google Maps}. Sito conosciutissimo per la navigazione che mette a disposizione vari metodi di accesso alle proprie mappe. Consente di utilizzare mappe pre-esistenti nell'applicazione. Tale servizio potrebbe comportare anche il pagamento di una cifra mensile.
\end{itemize}

Tra gli stakeholder individuati gli studenti, i professori e tutto il personale universitario, vengono categorizzati come \textbf{utenti finali} del sistema.

\section{Prioritizzazione Stakeholder}

Una volta effettuata una prima fase di \textit{brainstorming} per l'individuazione degli stakeholder è necessario prioritizzarli. Nell'elenco di persone o organizzazioni che sono interessati al progetto alcune di queste possono bloccare l'avanzamento dei lavori, altri possono favorirlo, alcuni sono invece solamente interessati all'applicazione.

È possibile mappare e classificare gli stakeholder individuati in base al loro potere (decisionale o di influenza) sull'applicazione e al loro interesse in essa su una Power/Interest Grid.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Immagini/Power-Interest-Grid.jpg}
    \textit{\caption{Power-Interest Grid}}
\end{figure}

I quattro quadranti indicano stakeholder che devono essere trattati in maniera differente. A seconda della posizione in cui questi ricadono possono essere classificati in:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Stakeholder con grande potere e grande interessate (Manage Closely)}. Gli stakeholder inseriti all'interno di quest'area sono interessati in prima persona ai risultati del progetto ed hanno anche un forte potere decisionale. In questa categoria è stato inserito in MIUR in quanto è il committente dell'applicazione ed ha quindi grande influenza ed interesse su di essa.
    \item \textbf{Stakeholder con grande potere e poco interesse (Keep Satisfied)}. È importante lavorare abbastanza con questi stakeholder per soddisfarli, ma non sono da informare continuamente. Partecipano indirettamente al progetto. In questa categoria sono state posizionate le istituzioni Universitarie in quanto possiedono potere decisionale dal momento che devono consentire l'accesso alle proprie mappe interne degli edifici.
    \item \textbf{Stakeholder con poco potere e grande interessate (Keep Informed)}. Questo tipo di stakeholder sono da informare adeguatamene ed è importante mantenere il contatto con essi. Sono da ascoltare attentamente in quanto spesso forniscono informazioni riguardo i dettagli dell'applicazione. In questa categoria sono collocati tutti gli utenti finali del sistema. Questi ultimi sono molto interessati agli sviluppi dell'applicazione e a stretto contatto con il mondo universitario.
    \item \textbf{Stakeholder a basso potere e basso interesse (Monitor)}. Questi stakeholder sono da monitorare, ma sono figure di contorno nel progetto che sono coinvolte indirettamente. In questa categoria sono inseriti tutti gli altri stakeholder, ovvero: servizi di hosting e di distribuzione digitale, Google Maps ed enti presenti all'interno dell'università, in quanto possono ricevere dei guadagni economici dalla realizzazione dell'applicazione, ma comunque rimangono coinvolti indirettamente.
\end{itemize}

Essendo il questionario una delle attività principali della strategie di elicitazione, gli stakeholder maggiormente implicati saranno quelli della classe \textbf{Keep Informed}, in quanto sono coloro che hanno un grande interesse nell'applicazione e possono fornire un'idea più chiara su quelli che potranno essere i requisiti o i dettagli dell'applicazione. Nell'analisi effettuata sono collocati in questa area della matrice gli utilizzatori finali del sistema, ovvero gli studenti (principali utilizzatori), i professori e tutto il personale universitario.

Essendo il MIUR (committente) uno stakeholder avente potere decisionale e grande interesse per il buon esito dell'applicazione è sicuramente da includere più da vicino nell'attività di elicitazione. Esso sarà quindi coinvolto in nell'attività di mockup e casi d'uso, per validare i requisiti estrapolati dal questionario sottoposto agli stakeholder di interesse.